
%L'exercice est constitué de deux parties indépendantes.

\subsection*{Partie I}% I}

Pour tout entier $n\geqslant 1$, on désigne par $f_{n}$ la fonction définie sur $[0~;~1]$ par :
$f_{n}(x) = x^{n} \e^{x}$.

On note $\mathcal{C}_{n}$ la courbe représentative de la fonction $f_{n}$ dans un repère \Oij{} du plan.

On désigne par $\left(I_{n}\right)$ la suite définie pour tout entier $n\geqslant 1$ par :
$I_{n} =\ds \int_{0}^{1} x^{n} \e^{x} \mathrm{~d} x.$

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item On désigne par $F_{1}$ la fonction définie sur $[0 ; 1]$ par : $F_{1}(x) = (x-1) \e^{x}.$

$F'_1(x)=1\times \e^{x} + (x-1)\times \e^{x} = x\e^{x}$

Donc $F_{1}$ est une primitive de la fonction $f_{1}$.

		\item $I_{1} = \ds \int_{0}^{1} x \e^{x} \d x = \left [ F_1(x)\strut\right ]_{0}^{1}= F_1(1)-F_1(0) = 0- \left (-1\e^{0}\right )=1$
		
	\end{enumerate}
	
\item %À l'aide d'une intégration par parties, établir la relation pour tout $n$ supérieur ou égal à 1: $I_{n + 1} = \e-(n + 1) I_{n}.$
$I_{n+1}=\ds\int_{0}^{1} x^{n+1}\e^{x}\d x$

On pose $u(x)=x^{n+1}$ et $v'(x)=\e^{x}$; donc $u'(x)=(n+1)x^n$ et $v(x)=\e^{x}$.

D'après la formule d'intégration par parties:\\
$\ds\int_{0}^{1} u(x)v'(x) \d x =  \left [ u(x)v(x)\strut \right ]_{0}^{1} - \ds\int_{0}^{1} u'(x)v(x)\d x$

On en déduit que:

$I_{n+1}=\ds\int_{0}^{1} x^{n+1}\e^{x} \d x =  \left [ x^{n+1}\e^{x}\strut \right ]_{0}^{1} - \ds\int_{0}^{1} (n+1)x^n \e^{x}\d x
= (\e - 0) - (n+1) \ds\int_{0}^{1} x^n \e^{x} \d x\\
\phantom{I_{n+1}}
= \e -(n+1) I_{n}$

\item Pour $n=1$: $I_{2} = \e - 2I_1= \e-2$.

\item On considère la fonction \texttt{mystere} écrite dans le langage Python :

\begin{center}
%	\renewcommand\arraystretch{1}
	\texttt{\begin{tabular}{l}
			def mystere(n):\\
			\qquad a = 1\\
			\qquad L = [a]\\
			\qquad for i in range(1,n):\\
			\qquad\qquad a = e - (i + 1)*a\\
			\qquad\qquad L.append(a)\\
			\qquad return L\\
	\end{tabular}}
%	\renewcommand\arraystretch{1.4}
\end{center}

%À l'aide des questions précédentes, expliquer ce que renvoie l'appel \texttt{mystere(5)}.
L'appel \texttt{ mystere(5)} va donner la liste $\left [I_1\;;\;I_2\;;\;I_3\;;\;I_4\;;\;I_5\strut\right ]$ ($I_1$ est mise au départ dans L et la boucle tournant de 1 à 4 va donner les quatre autres intégrales)

\end{enumerate}

\subsection*{Partie II}% II}

\begin{enumerate}
	\item Sur le graphique ci-dessous, on a représenté les courbes $\mathcal{C}_{1}, \mathcal{C}_{2}, \mathcal{C}_{3}, \mathcal{C}_{10}, \mathcal{C}_{20}$ et $\mathcal{C}_{30}$.

\begin{center}
\psset{xunit=10cm,yunit=2cm,comma,algebraic}
\def\xmin{-0.1} \def\xmax{1.1} \def\ymin{-0.5} \def\ymax{3}
\begin{pspicture*}(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\psgrid[unit=1cm,subgriddiv=5, gridlabels=0, gridcolor=lightgray,subgridcolor=lightgray!50](-1,-1)(11,6) 
\psaxes[labelFontSize=\scriptstyle,ticksize=-2pt 2pt,Dx=0.1,Dy=0.5](0,0)(-0.099,-0.499)(\xmax,2.99) 
\uput{8pt}[dl](0,0){\footnotesize $0$}
%\psaxes[ linewidth=1.8pt]{->}(0,0)(1,1)[$\vec\imath$,d][$\vec\jmath$,l]
%\uput[dr](1,0){$I$} \uput[l](0,1){$J$}
\multido{\i=1+1}{3}{
\psplot[plotpoints=1000,linecolor=red]{0}{1}{(x^\i)*EXP(x)}}
\multido{\i=10+10}{3}{
\psplot[plotpoints=1000,linecolor=red]{0}{1}{(x^(\i))*EXP(x)}}
\uput[ul](0.5,0.8){\red $\mathcal{C}_{1}$}
\uput[l](0.6,0.8){\red $\mathcal{C}_{2}$}
\uput[dr](0.6,0.4){\red $\mathcal{C}_{3}$}
\uput[ul](0.85,0.5){\red $\mathcal{C}_{10}$}
\uput[l](0.9,0.3){\red $\mathcal{C}_{20}$}
\uput[r](0.92,0.2){\red $\mathcal{C}_{30}$}
\end{pspicture*}
\end{center}
			
	\begin{enumerate}
		\item %Donner une interprétation graphique de $I_{n}$.
Sur $\left [0\;;\;1\strut\right]$, $x^n\e^{x}\geqslant 0$ donc l'intégrale $I_n$ représente l'aire de la portion de plan comprise entre la courbe $\mathcal{C}_n$, l'axe des abscisses, et les droites d'équations $x = 0$ et $x=1$.
		\item D'après l'allure des courbes tracées, on peut conjecturer que la suite $\left(I_{n}\right)$ tend vers 0.
	\end{enumerate}
	
\item %Montrer que pour tout $n$ supérieur ou égal à 1, $0 \leqslant I_{n} \leqslant \e \int_{0}^{1} x^{n} \mathrm{~d} x.$
\begin{list}{\textbullet}{}
\item $x^n\e^{x} \geqslant 0$  sur $\left [0\;;\;1\strut\right ]$, donc $\ds\int_{0}^{1}x^n\e^{x}\d x \geqslant0$ donc $I_n\geqslant 0$.

\item La fonction exponentielle est strictement croissante sur $\R$, donc si $0\leqslant x \leqslant 1$, on a $\e^{0} \leqslant\e^{x} \leqslant \e^{1}$ donc $\e^{x}\leqslant \e$. 

Sur $\left [0\;;\;1\strut\right ]$, on a $x^n\geqslant 0$ donc $x^n \e^{x} \leqslant \e x^n$.

D'après la positivité de l'intégration, $\ds\int_{0}^{1} x^n \e^{x} \d x \leqslant \ds\int_{0}^{1} x^n \e \d x$, ce qui veut dire: $I_n \leqslant \e \ds\int_{0}^{1} x^n \d x$.
\end{list} 

On a donc démontré que: $0\leqslant I_n \leqslant  \e \ds\int_{0}^{1} x^n \d x$.

		\item %En déduire $\lim\limits_{n \to + \infty} I_{n}$.
$\ds\int_{0}^{1} x^n \d x = \left [ \dfrac{x^{n+1}}{n+1} \right ]_{0}^{1}=\dfrac{1}{n+1}$
donc $0\leqslant I_n \leqslant  \e \ds\int_{0}^{1} x^n \d x$ équivaut à $0\leqslant I_n \leqslant\dfrac{\e}{n+1}$.

$\ds\lim_{n\to +\infty} \dfrac{\e}{n+1}=0$ et $\ds\lim_{n\to +\infty} 0=0$ donc, d'après le théorème des gendarmes, on peut dire que la suite $(I_n)$ converge et que $\ds\lim_{n\to +\infty} I_n=0$.
		
	\end{enumerate}

